# PrepareDataForModel (dubovik)
Программа подготовки матриц рассеяния - входных файлов для модели
MCPOLARD Она использует выходной файл AERONET, содержащий все параметры
алгоритма инверсии. На их основе и узазанном значении длины волны,
выполняет расчет матриц рассеяния для случая сфероидов Дубовика  и сфер.
На основе параметр  `сферичность` эти две матрицы усредняются, равно как
и коэффициенты экстинкции,рассеяния, погложения, альбдо однократного
рассеяния, лидарного отношения и слепени линейной депояризации.

```
Usage of ./dubovik [опции] имя-файла-с-данными-AERONET
  -N int
    	Число строк для обработки, -1 - обрабатывать все строки (default 5)
  -s
    	использует настройки для сфер, его отсутствие - настройки для сфероидов. В новой версии программы настройки зашиты в исполняемый файл.
  -prefix string
    	Префикс для файла с матрицами (default "sphrds")
  -spher_hi float
    	Верхняя граница сферичности (default 99)
  -spher_lo float
    	Нижняя граница сферичности (default 1)
  -wvl float
    	Длина волны излучения для которой выполняется расчет (default 0.8)

```

Параметр *-N* используется в том случае, если нужно обработать лишь
часть данных из входного файла, используется в тестовом режиме

*-s* - указывается, если нужно посчитать матрицы для сфер, отсутствие этого флага включает настройки для сфероидов.

*-prefix* - часть имени выходного файла с матрицами, используется для
идентификации вывода, в принципе может содержать имя директории например:
a/out - создаст файлы вида out_00000.dat в директории a.

*-spher_hi, -spher_lo* - ограничивают набор обрабатываемых измерений по
признаку сферичность. По-умолчанию, они равны 1 и 99, то есть будут
обрабатываться те измерения, у которых 1<=сферичность<=99.

*-wvl* длина волны для расчетов. Должна быть 0.440um<=wvl<=1.020um


Что на выходе мы получаем:

```
 input_sphrds.dat
2021/10/15 10:26:49 Loading kernels from disk
 Volume mixture of spheroids
28.7	    0	V = 0.112	Ext = 0.154	Abs = 0.025	LR =  65.16	LDR = 14.34	midx= (1.55, 0.013)
52.4	    1	V = 0.058	Ext = 0.087	Abs = 0.015	LR =  61.14	LDR = 12.42	midx= (1.57, 0.015)
10.6	    2	V = 0.058	Ext = 0.089	Abs = 0.013	LR =  69.18	LDR = 13.41	midx= (1.52, 0.013)
98.9	    3	V = 0.015	Ext = 0.036	Abs = 0.010	LR =  81.80	LDR =  4.72	midx= (1.53, 0.050)
98.7	    4	V = 0.018	Ext = 0.035	Abs = 0.009	LR =  68.61	LDR =  3.71	midx= (1.47, 0.035)
```

Первый столбец - сферичность, второй столбец - номер измерения из входного
файла, третий - суммарный объем частицы в мкм^3/mkm^3. Четверный и пятый -
коэффициенты экстинкции и поглощения (в случае аэронет это оптические толщи),
шестой и седьмой - лидарное отношение и степень линейной деполяризации,
восьмой - показатель преломления (действительная и мнимая части)

Помимо этого создается файл вида prefix_00000.dat

Его содержание:

1 строка AOT_ext, AOT_sca, AOT_abs, LR, LDR

2-182 строки - матрица рассеяния

Столбцы 

Angle, S11, S12, S13, S14, S21, S22, S23, S24, S31, S32, S33, S34, S41,
 S42, S43, S44


Единицы измерения:
------------------

1. если распределение по размерам представляет собой  dV / dlnR (дано как
объемчастиц на единицу объема (мкм ^ 3 / мкм ^ 3)) , т.е. просто безразмерное
распределение, тогда вы получите коэффициент экстинкции, поглощения и
рассеяния в  единицы 1 / мкм;

2. если же dV / dlnR задано как объем частиц в атмосферном столбе то есть
на единицу площади, dV / dlnR имеет единицы um ^ 3 / um ^ 2. В результате
 вы получаете безразмерную величину - оптическую толщину.



### Матрица рассеяния

В общем виде матрица рассеяния представляет собой матрицу 4x4 следующего вида

![Матрица рассеяния](https://latex.codecogs.com/gif.download?S%20%3D%20%5Cbegin%7Bbmatrix%7D%20S_%7B11%7D%20%26%20S_%7B12%7D%20%26%20S_%7B13%7D%20%26%20S_%7B14%7D%5C%5C%20S_%7B21%7D%20%26%20S_%7B22%7D%20%26%20S_%7B23%7D%20%26%20S_%7B24%7D%20%5C%5C%20S_%7B31%7D%20%26%20S_%7B32%7D%20%26%20S_%7B33%7D%20%26%20S_%7B34%7D%5C%5C%20S_%7B41%7D%20%26%20S_%7B42%7D%20%26%20S_%7B43%7D%20%26%20S_%7B44%7D%20%5Cend%7Bbmatrix%7D)

Однако, для случая случайно ориентированных частиц, ее можно записать таким образом:

![Матрица рассеяния для случайно ориентирванных частиц](https://latex.codecogs.com/gif.download?S%20%3D%20%5Cbegin%7Bbmatrix%7D%20S_%7B11%7D%20%26%20S_%7B12%7D%20%26%200%20%260%5C%5C%20S_%7B21%7D%20%26%20S_%7B22%7D%20%26%200%20%26%200%20%5C%5C%200%20%26%200%20%26%20S_%7B33%7D%20%26%20S_%7B34%7D%5C%5C%200%20%26%200%20%26%20S_%7B43%7D%20%26%20S_%7B44%7D%20%5Cend%7Bbmatrix%7D)


Итого, у нас получается 6 ненулевых компонентов матрицы рассеяния. 

Матрица рассеяния - ее физический смысл - дифференциальное сечение рассеяния для вектора стокса. Она описывает акт рассеяния и определяет вид результирующего вектоа стокса.


Допустим, на случайно ориентированную аэрозольную частицу, рассеивающие свойства которой определяются матицей рассеяния S, падает неполяризованный свет. Вектор стокса которого имеет вид:

![Вектор стокса неполяризованного света](https://latex.codecogs.com/gif.download?I%20%3D%20%5Cbegin%7Bbmatrix%7D%20I_0%5C%5C%200%5C%5C%200%5C%5C%200%20%5Cend%7Bbmatrix%7D)

Тогда результирующий вид вектира стокса будет иметь вид:

![Вектор стокса после рссеяния](https://latex.codecogs.com/gif.download?S%5Ctimes%20I%20%3D%20%5Cbegin%7Bbmatrix%7D%20S_%7B11%7D%20%26%20S_%7B12%7D%20%26%200%20%260%5C%5C%20S_%7B21%7D%20%26%20S_%7B22%7D%20%26%200%20%26%200%20%5C%5C%200%20%26%200%20%26%20S_%7B33%7D%20%26%20S_%7B34%7D%5C%5C%200%20%26%200%20%26%20S_%7B43%7D%20%26%20S_%7B44%7D%20%5Cend%7Bbmatrix%7D%20%5Ctimes%20%5Cbegin%7Bbmatrix%7D%20I_0%5C%5C%200%5C%5C%200%5C%5C%200%20%5Cend%7Bbmatrix%7D%20%3D%20I_0%5Cbegin%7Bbmatrix%7D%20S_%7B11%7D%5C%5C%20S_%7B12%7D%5C%5C%200%5C%5C%200%20%5Cend%7Bbmatrix%7D)

То есть, после рассеяния результирующий вектор стокса имеет вторую ненулевую комноненту, которая отвечает за линейную поляризацию света.


Матрица рассеяния (**S**), а точнее ее ненулевые компоненты, зависят от угла рассеяния - угла между направлением распространения излучения и направлением рассеяного излучения.

Зная вектор стокса рассеяного излучения, можем вычислить его поляризацию (например линейную).

![Линейная поляризация](https://latex.codecogs.com/gif.download?P%20%3D%20-%5Cfrac%7BS_%7B12%7D%7D%7BS_%7B11%7D%7D%5Ctimes%20100%25)

---


При расчетах мы будем иметь дело с двумя типами аэрозоля:

1. сферический
2. несферический (смесь сфероидов Дубовика)

Каждый тип аэрозоля для заданной функции распределения вернет нам свои значения:

1. АОТ экстинкции
2. АОТ рассеяния
3. АОТ поглощения
4. Лидарное отношение
5. степень деполяризации в обратном направлеиии
6. матрицу рассеяния

также из входных данных мы имеем степень сферичноси атмосферного аэрозоля (по данным обработки алгоритмом Дубовика)

Как же нам из всего этого добра получить коэффициенты и матрицу рассеяния для смеси частиц?

Примем во внимание то, что 

![АОТ Рассеяния](https://latex.codecogs.com/gif.download?AOT_%7Bsca%7D%20%3D%20%5Cint_0%5E%7B2%5Cpi%7D%5Cint_0%5E%5Cpi%20S_%7B11%7D%28%5Ctheta%29%5Csin%5Ctheta%20d%20%5Ctheta%20d%5Cphi)

Ага, значит суммарную матрицу мы можем получить взвесив матрицы рассеяния с долей сферичности

![Суммарная матрица рассеяния](https://latex.codecogs.com/gif.download?S_%7Btot%7D%20%3D%20%5Cxi%20%5Ccdot%20S_%7Bsphrs%7D+%281-%5Cxi%29%5Ccdot%20S_%7Bsphrds%7D)

В таком случае, суммарные АОТ, LR и LDR будут:

![АОТ рассеяния](https://latex.codecogs.com/gif.download?AOT_%7Bsca%7D%5E%7Btot%7D%20%3D%20%5Cxi%5Ccdot%20AOT_%7Bsca%7D%5E%7Bsphrs%7D+%20%281-%5Cxi%29%5Ccdot%20AOT_%7Bsca%7D%5E%7Bsphrds%7D)

![АОТ поглощения](https://latex.codecogs.com/gif.download?AOT_%7Babs%7D%5E%7Btot%7D%20%3D%20%5Cxi%5Ccdot%20AOT_%7Babs%7D%5E%7Bsphrs%7D+%20%281-%5Cxi%29%5Ccdot%20AOT_%7Babs%7D%5E%7Bsphrds%7D)

![АОТ ослабления](https://latex.codecogs.com/gif.download?AOT_%7Bext%7D%5E%7Btot%7D%20%3D%20AOT_%7Bsca%7D%5E%7Btot%7D%20+%20AOT_%7Babs%7D%5E%7Btot%7D)

![Лидарное отношение](https://latex.codecogs.com/gif.download?LR%20%3D%20%5Cfrac%7B4%5Cpi%7D%7B%5Comega%20P_%7B11%7D%28%5Clambda%2C%20180%5E%5Ccirc%29%7D)

![Деполяризационное отношение](https://latex.codecogs.com/gif.download?%5Cmu_l%20%3D%20%5Cfrac%7B1-P_%7B22%7D%28%5Clambda%2C%20180%5E%5Ccirc%29/P_%7B11%7D%28%5Clambda%2C%20180%5E%5Ccirc%29%7D%7B1+P_%7B22%7D%28%5Clambda%2C%20180%5E%5Ccirc%29/P_%7B11%7D%28%5Clambda%2C%20180%5E%5Ccirc%29%7D)

![Связь матрицы рассеяния с фазовой матрицей](https://latex.codecogs.com/gif.download?S_%7B11%7D%28%5Ctheta%29%3D%5Cfrac%7BdC_%7Bsca%7D%7D%7Bd%5COmega%7D%3D%5Cfrac%7BC_%7Bsca%7D%7D%7B4%5Cpi%7DP%28%5Ctheta%29)


Или в нашем случае оптических толщин:

![То, что хранится в файлах](https://latex.codecogs.com/gif.download?S_%7B11%7D%28%5Ctheta%29%3D%5Cfrac%7BAOT_%7Bsca%7D%7D%7B4%5Cpi%7DP_%7B11%7D%28%5Ctheta%29)

В общем случае сечение рассеяния это характеристика одной частицы, для всех частиц в атмосфере свернем её с функцией распределения. Тогда сечение рассеяния преобразуется в оптическую толщу рассеяния а фазовая функция уже будет описывать изменение рассеяния всех частиц.

К чему я это, в файлах, что я вывожу как результат работы программы - это S - произведение оптической тощи рассеяния на фазовую функцию. Учитывая этот факт формулы лидарного отношения и деполяризации немного изменятся.

Условие нормировки для фазовой функции

![Нормировка](https://latex.codecogs.com/gif.download?%5Cint_0%5E%5Cpi%20P%28%5Ctheta%29sin%5Ctheta%20d%5Ctheta%20%3D%202.)


В итоге, получаем:

![что в файле](https://latex.codecogs.com/gif.download?%5Cint_0%5E%7B2%5Cpi%7D%5Cint_0%5E%5Cpi%20S_%7B11%7D%28%5Ctheta%29sin%5Ctheta%20d%5Ctheta%20d%5Cphi%20%3D%20AOT_%7Bsca%7D.)


Но и это еще не все, в файле для программы расчета MCPOLARD должна быть матрица рассеяния для аэрозоля единичной концентрации. Что за концентрация роли не играет, поскольку тесно связана с матрицамии.

Если мы вычисляем матрицы по функции распределения для всего слоя атмосферы, как в нашем случае, и функция распределения задана как dV/dlnr, то целесообразно разделить матрицы объемную концентрацию частиц в столбе атмосферы.


Для получения настоящих значений коэффициентов экстинкции и рассеяния, нам первые значения в первой строке файлов и матрицу расччеяния нужно раделить на толщину слоя, обычно это слой, где скапливается весь аэрозоль в атмосфере (примерно первые три километра). Это нужно делать вручную. высота слоя должна быть выражена в !!!микрометрах!!!

Ссылки:

1. [Борен и Хаффман](https://pdfcookie.com/download/absorption-and-scattering-of-light-by-small-particles-craig-bohren-and-donald-huffman-8v449716q3vg)
2. [Application of spheroid models to account for aerosol particle nonsphericity in remote sensing of desert dust](https://pubs.giss.nasa.gov/docs/2006/2006_Dubovik_du08000d.pdf)

